---
title: "روزنامهٔ جمهوری اسلامی! ما برایتان نگرانیم"
date: 2022-03-04
description: "مدتی است که وقتی به وبسایت روزنامه جمهوری اسلامی واقع در www.jomhourieslami.net مراجعه می کنیم، به جای شماره های روزنامه و عناوین خبری با تبلیغات قمارخانه های ژاپنی مواجه می شویم!"
tags: [روزنامه جمهوری اسلامی,اشتباه فاحش]
draft: false
---
مدتی است، در حدود دو ماه، که وقتی به وبسایت روزنامهٔ جمهوری اسلامی واقع در www.jomhourieslami.net مراجعه می کنیم، به جای شماره های روزنامه و عناوین خبری با تبلیغات قمارخانه های ژاپنی مواجه می شویم!

آدرس سایت روزنامه جمهوری اسلامی در سایت [پیشخوان روزنامه ها](https://www.pishkhan.com/) به همین شکل [https://jomhourieslami.net](https://jomhourieslami.net) ثبت شده است، همانطور که در عکس زیر می بینید.

![صفحه معرفی روزنامه جمهوری اسلامی در سایت پیشخوان روزنامه ها](./images/pishkhan-page-for-jomourieslami.png)

و وقتی به jomhourieslami.net می رویم، با یک وبسایت قمارخانه به زبان ژاپنی روبرو می شویم!

![screenshot 1](./images/jomhourieslami.net-1.png)

![screenshot 1](./images/jomhourieslami.net-2.png)

![screenshot 1](./images/jomhourieslami.net-3.png)

ما حدس می زنیم اشکالی در یکی یا چندتا از سرویسهای اصلی نام دامنه یا DNS ایرانی به وجود آمده که باعث شده سامانه های ارائه دهندهٔ خدمات اینترنتی یا ISP، کاربران را هنگام درخواست صفحات www.jomhourieslami.net به IP اشتباهی هدایت کنند. برای اینکه بفهمیم IP متناظر با نام دامنهٔ www.jomhourieslami.net چیست، می توانیم از دستور `nslookup` در خط فرمان رایانه استفاده کنیم. وقتی ما این دستور را اجرا می کنیم نتایج زیر به دست می آید:

```
$ nslookup www.jomhourieslami.net
Server:		127.0.0.53
Address:	127.0.0.53#53

Non-authoritative answer:
www.jomhourieslami.net	canonical name = jomhourieslami.net.
Name:	jomhourieslami.net
Address: 27.120.86.32
```

این خروجی نشان می دهد هم اکنون دامنهٔ www.jomhourieslami.net به 27.120.86.32 نگاشت می شود. اگر بخواهیم بدانیم سیستمی که این IP را دارد کجای کرهٔ زمین واقع شده می توانیم از سرویس [iplocation.com](https://iplocation.com/) استفاده کنیم. این سرویس به ما می گوید سیستمی با آدرس 27.120.86.32 در کشور ژاپن تحت مالکیت سازمان یا شرکت freebit قرار دارد.

ما دو هفته پیش یک ایمیل به آدرسی که در همین سایت پیشخوان روزنامه ها به عنوان پست الکترونیک روزنامهٔ جمهوری اسلامی ذکر شده بود فرستادیم و سعی کردیم مسئولان این روزنامه را از این موقعیت شرم آور آگاه کنیم. ولی گویا همان سروری که صفحات این سایت رویش قرار دارد، ایمیل ها را نیز دریافت می‌کند و با احتمال زیاد کسی نیست که زبان فارسی بلد باشد و ایمیل های دریافتی را بخواند.

**ویرایش**
من متوجه شدم سایت روزنامهٔ جمهوری اسلامی در واقع در آدرس [jepress.ir](https://jepress.ir/) قرار دارد. اولین نسخه‌های آرشیوی روزنامه در این سایت به سال ۱۳۹۳ بازمیگردند. فرضیه من این است که در آن سال سازمان روزنامه تصمیم گرفته سایت روزنامه را به داخل کشور منتقل کند و به این دلیل به یک نام دامنه `ir.` نیاز پیدا کرده اند. پس نام دامنهٔ قبلی را که روی سرور ژاپنی ثبت شده بود به حال خود رها کرده‌اند. بعدها یک کازینو یا یک مجموعه کازینوی ژاپنی که نیاز به یک نام دامنه داشته این نام رها شده یعنی www.jomhourieslami.net را خریداری کرده و سایت خود را آنجا راه انداخته است. در این میان سایت پیشخوان روزنامه‌ها صفحهٔ معرفی روزنامهٔ جمهوری اسلامی را به‌روزرسانی نکرده است و همچنان نام دامنهٔ قبلی را نشان می‌دهد.

من مدتی پیش این موضوع را با ارسال یک ایمیل به info@jepress.ir اطلاع دادم و به آنها پیشنهاد کردم با گردانندگان سایت پیشخوان روزنامه‌ها تماس بگیرند و برای تغییر آدرس سایت روزنامه درخواست کنند ولی تا امروز تغییری در سایت پیشخوان روزنامه‌ها به وجود نیامده است.



